生产环境中监控容器的运行状况十分重要，通过监控我们可以随时掌握容器的运行状态，做到线上隐患和问题早发现，早解决。所以今天我就和你分享关于容器监控的知识（原理及工具 cAdvisor）。

虽然传统的物理机和虚拟机监控已经有了比较成熟的监控方案，但是容器的监控面临着更大的挑战，因为容器的行为和本质与传统的虚拟机是不一样的，总的来说，容器具有以下特性：

- 容器是短期存活的，并且可以动态调度；
- 容器的本质是进程，而不是一个完整操作系统；
- 由于容器非常轻量，容器的创建和销毁也会比传统虚拟机更加频繁。

Docker 容器的监控方案有很多，除了 Docker 自带的`docker stats`命令，还有很多开源的解决方案，例如 sysdig、cAdvisor、Prometheus 等，都是非常优秀的监控工具。

下面我们首先来看下，不借助任何外部工具，如何用 Docker 自带的`docker stats`命令实现容器的监控。

### 使用 docker stats 命令

使用Docker自带的`docker stats`命令可以很方便地看到主机上所有容器的 CPU、内存、网络 IO、磁盘 IO、PID 等资源的使用情况。下面我们可以具体操作看看。

首先在主机上使用以下命令启动一个资源限制为 1 核 2G 的 nginx 容器：

```
$ docker run --cpus=1 -m=2g --name=nginx  -d nginx
```

容器启动后，可以使用`docker stats`命令查看容器的资源使用状态:

```
$ docker stats nginx
```

通过`docker stats`命令可以看到容器的运行状态如下：

```
CONTAINER           CPU %               MEM USAGE / LIMIT   MEM %               NET I/O             BLOCK I/O           PIDS
f742a467b6d8        0.00%               1.387 MiB / 2 GiB   0.07%               656 B / 656 B       0 B / 9.22 kB       2
```

从容器的运行状态可以看出，`docker stats`命令确实可以获取并显示 Docker 容器运行状态。但是它的缺点也很明显，因为它只能获取本机数据，无法查看历史监控数据，没有可视化展示面板。

因此，生产环境中我们通常使用另一种容器监控解决方案 cAdvisor。

### cAdvisor

cAdvisor 是谷歌开源的一款通用的容器监控解决方案。cAdvisor 不仅可以采集机器上所有运行的容器信息，还提供了基础的查询界面和 HTTP 接口，更方便与外部系统结合。所以，cAdvisor很快成了容器指标监控最常用组件，并且 Kubernetes 也集成了 cAdvisor 作为容器监控指标的默认工具。

#### cAdvisor 的安装与使用

下面我们以 cAdvisor 0.37.0 版本为例，演示一下 cAdvisor 的安装与使用。

cAdvisor 官方提供了 Docker 镜像，我们只需要拉取镜像并且启动镜像即可。

> 由于 cAdvisor 镜像存放在谷歌的 gcr.io 镜像仓库中，国内无法访问到。这里我把打好的镜像放在了 Docker Hub。你可以使用 docker pull lagoudocker/cadvisor:v0.37.0 命令从 Docker Hub 拉取。

首先使用以下命令启动 cAdvisor：

```
$ docker run \
  --volume=/:/rootfs:ro \
  --volume=/var/run:/var/run:ro \
  --volume=/sys:/sys:ro \
  --volume=/var/lib/docker/:/var/lib/docker:ro \
  --volume=/dev/disk/:/dev/disk:ro \
  --publish=8080:8080 \
  --detach=true \
  --name=cadvisor \
  --privileged \
  --device=/dev/kmsg \
  lagoudocker/cadvisor:v0.37.0
```

此时，cAdvisor 已经成功启动，我们可以通过访问 [http://localhost:8080](http://localhost:8080/) 访问到 cAdvisor 的 Web 界面。

![Drawing 0.png](assets/Ciqc1F9rCXSAQEwLAADKlh0at8o307.png)

图1 cAdvisor 首页

cAdvisor 不仅可以监控容器的资源使用情况，还可以监控主机的资源使用情况。下面我们就先看下它是如何查看主机资源使用情况的。

#### 使用 cAdvisor 查看主机监控

访问 <http://localhost:8080/containers/> 地址，在首页可以看到主机的资源使用情况，包含 CPU、内存、文件系统、网络等资源，如下图所示。

![Drawing 1.png](assets/CgqCHl9rCX2ANrtaAADIGkeKKPc100.png)

图2 主机 CPU 使用情况

#### 使用 cAdvisor 查看容器监控

如果你想要查看主机上运行的容器资源使用情况，可以访问 <http://localhost:8080/docker/>，这个页面会列出 Docker 的基本信息和运行的容器情况，如下图所示。

![Drawing 2.png](assets/Ciqc1F9rCZyAN8hYAAGAOL1FGcg401.png)

图3 Docker 容器

在上图中的Subcontainers 下会列出当前主机上运行的所有容器，点击其中一个容器即可查看该容器的详细运行状态，如下图所示。

![Drawing 3.png](assets/CgqCHl9rCaWAVSLVAAGGy2lTMqY130.png)

图4 容器监控状态

总体来说，使用 cAdvisor 监控容器具有以下特点：

- 可以同时采集物理机和容器的状态；
- 可以展示监控历史数据。

了解 Docker 的监控工具，你是否想问，这些监控数据是怎么来的呢？下面我就带你了解一下容器监控的原理。

### 监控原理

我们知道 Docker 是基于 Namespace、Cgroups 和联合文件系统实现的。其中 Cgroups 不仅可以用于容器资源的限制，还可以提供容器的资源使用率。无论何种监控方案的实现，底层数据都来源于 Cgroups。

Cgroups 的工作目录为`/sys/fs/cgroup`，`/sys/fs/cgroup`目录下包含了 Cgroups 的所有内容。Cgroups包含很多子系统，可以用来对不同的资源进行限制。例如对CPU、内存、PID、磁盘 IO等资源进行限制和监控。

为了更详细的了解 Cgroups 的子系统，我们通过 ls -l 命令查看`/sys/fs/cgroup`文件夹，可以看到很多目录：

```
$ sudo ls -l /sys/fs/cgroup/
total 0
dr-xr-xr-x 5 root root  0 Jul  9 19:32 blkio
lrwxrwxrwx 1 root root 11 Jul  9 19:32 cpu -> cpu,cpuacct
dr-xr-xr-x 5 root root  0 Jul  9 19:32 cpu,cpuacct
lrwxrwxrwx 1 root root 11 Jul  9 19:32 cpuacct -> cpu,cpuacct
dr-xr-xr-x 3 root root  0 Jul  9 19:32 cpuset
dr-xr-xr-x 5 root root  0 Jul  9 19:32 devices
dr-xr-xr-x 3 root root  0 Jul  9 19:32 freezer
dr-xr-xr-x 3 root root  0 Jul  9 19:32 hugetlb
dr-xr-xr-x 5 root root  0 Jul  9 19:32 memory
lrwxrwxrwx 1 root root 16 Jul  9 19:32 net_cls -> net_cls,net_prio
dr-xr-xr-x 3 root root  0 Jul  9 19:32 net_cls,net_prio
lrwxrwxrwx 1 root root 16 Jul  9 19:32 net_prio -> net_cls,net_prio
dr-xr-xr-x 3 root root  0 Jul  9 19:32 perf_event
dr-xr-xr-x 5 root root  0 Jul  9 19:32 pids
dr-xr-xr-x 5 root root  0 Jul  9 19:32 systemd
```

这些目录代表了 Cgroups 的子系统，Docker 会在每一个 Cgroups 子系统下创建 docker 文件夹。这里如果你对 Cgroups 子系统不了解的话，不要着急，后续我会在第 10课时对 Cgroups 子系统做详细讲解，这里你只需要明白容器监控数据来源于 Cgroups 即可。

#### 监控系统是如何获取容器的内存限制的？

下面我们以memory 子系统（memory 子系统是Cgroups 众多子系统的一个，主要用来限制内存使用，Cgroups 会在第十课时详细讲解）为例，讲解一下监控组件是如何获取到容器的资源限制和使用状态的（即容器的内存限制）。

我们首先在主机上使用以下命令启动一个资源限制为 1 核 2G 的 nginx 容器：

```
$ docker run --name=nginx --cpus=1 -m=2g --name=nginx  -d nginx
## 这里输出的是容器 ID
51041a74070e9260e82876974762b8c61c5ed0a51832d74fba6711175f89ede1
```

> 注意：如果你已经创建过名称为 nginx 的容器，请先使用 docker  rm -f nginx 命令删除已经存在的 nginx 容器。

容器启动后，我们通过命令行的输出可以得到容器的 ID，同时 Docker 会在`/sys/fs/cgroup/memory/docker`目录下以容器 ID 为名称创建对应的文件夹。

下面我们查看一下`/sys/fs/cgroup/memory/docker`目录下的文件：

```
$ sudo ls -l /sys/fs/cgroup/memory/docker
total 0
drwxr-xr-x 2 root root 0 Sep  2 15:12 51041a74070e9260e82876974762b8c61c5ed0a51832d74fba6711175f89ede1
-rw-r--r-- 1 root root 0 Sep  2 14:57 cgroup.clone_children
--w--w--w- 1 root root 0 Sep  2 14:57 cgroup.event_control
-rw-r--r-- 1 root root 0 Sep  2 14:57 cgroup.procs
-rw-r--r-- 1 root root 0 Sep  2 14:57 memory.failcnt
--w------- 1 root root 0 Sep  2 14:57 memory.force_empty
-rw-r--r-- 1 root root 0 Sep  2 14:57 memory.kmem.failcnt
-rw-r--r-- 1 root root 0 Sep  2 14:57 memory.kmem.limit_in_bytes
-rw-r--r-- 1 root root 0 Sep  2 14:57 memory.kmem.max_usage_in_bytes
-r--r--r-- 1 root root 0 Sep  2 14:57 memory.kmem.slabinfo
-rw-r--r-- 1 root root 0 Sep  2 14:57 memory.kmem.tcp.failcnt
-rw-r--r-- 1 root root 0 Sep  2 14:57 memory.kmem.tcp.limit_in_bytes
-rw-r--r-- 1 root root 0 Sep  2 14:57 memory.kmem.tcp.max_usage_in_bytes
-r--r--r-- 1 root root 0 Sep  2 14:57 memory.kmem.tcp.usage_in_bytes
-r--r--r-- 1 root root 0 Sep  2 14:57 memory.kmem.usage_in_bytes
-rw-r--r-- 1 root root 0 Sep  2 14:57 memory.limit_in_bytes
-rw-r--r-- 1 root root 0 Sep  2 14:57 memory.max_usage_in_bytes
-rw-r--r-- 1 root root 0 Sep  2 14:57 memory.memsw.failcnt
-rw-r--r-- 1 root root 0 Sep  2 14:57 memory.memsw.limit_in_bytes
-rw-r--r-- 1 root root 0 Sep  2 14:57 memory.memsw.max_usage_in_bytes
-r--r--r-- 1 root root 0 Sep  2 14:57 memory.memsw.usage_in_bytes
-rw-r--r-- 1 root root 0 Sep  2 14:57 memory.move_charge_at_immigrate
-r--r--r-- 1 root root 0 Sep  2 14:57 memory.numa_stat
-rw-r--r-- 1 root root 0 Sep  2 14:57 memory.oom_control
---------- 1 root root 0 Sep  2 14:57 memory.pressure_level
-rw-r--r-- 1 root root 0 Sep  2 14:57 memory.soft_limit_in_bytes
-r--r--r-- 1 root root 0 Sep  2 14:57 memory.stat
-rw-r--r-- 1 root root 0 Sep  2 14:57 memory.swappiness
-r--r--r-- 1 root root 0 Sep  2 14:57 memory.usage_in_bytes
-rw-r--r-- 1 root root 0 Sep  2 14:57 memory.use_hierarchy
-rw-r--r-- 1 root root 0 Sep  2 14:57 notify_on_release
-rw-r--r-- 1 root root 0 Sep  2 14:57 tasks
```

可以看到 Docker 已经创建了以容器 ID 为名称的目录，我们再使用 ls 命令查看一下该目录的内容：

```
$ sudo ls -l /sys/fs/cgroup/memory/docker/51041a74070e9260e82876974762b8c61c5ed0a51832d74fba6711175f89ede1
total 0
-rw-r--r-- 1 root root 0 Sep  2 15:21 cgroup.clone_children
--w--w--w- 1 root root 0 Sep  2 15:13 cgroup.event_control
-rw-r--r-- 1 root root 0 Sep  2 15:12 cgroup.procs
-rw-r--r-- 1 root root 0 Sep  2 15:12 memory.failcnt
--w------- 1 root root 0 Sep  2 15:21 memory.force_empty
-rw-r--r-- 1 root root 0 Sep  2 15:21 memory.kmem.failcnt
-rw-r--r-- 1 root root 0 Sep  2 15:12 memory.kmem.limit_in_bytes
-rw-r--r-- 1 root root 0 Sep  2 15:21 memory.kmem.max_usage_in_bytes
-r--r--r-- 1 root root 0 Sep  2 15:21 memory.kmem.slabinfo
-rw-r--r-- 1 root root 0 Sep  2 15:21 memory.kmem.tcp.failcnt
-rw-r--r-- 1 root root 0 Sep  2 15:21 memory.kmem.tcp.limit_in_bytes
-rw-r--r-- 1 root root 0 Sep  2 15:21 memory.kmem.tcp.max_usage_in_bytes
-r--r--r-- 1 root root 0 Sep  2 15:21 memory.kmem.tcp.usage_in_bytes
-r--r--r-- 1 root root 0 Sep  2 15:21 memory.kmem.usage_in_bytes
-rw-r--r-- 1 root root 0 Sep  2 15:12 memory.limit_in_bytes
-rw-r--r-- 1 root root 0 Sep  2 15:12 memory.max_usage_in_bytes
-rw-r--r-- 1 root root 0 Sep  2 15:21 memory.memsw.failcnt
-rw-r--r-- 1 root root 0 Sep  2 15:12 memory.memsw.limit_in_bytes
-rw-r--r-- 1 root root 0 Sep  2 15:21 memory.memsw.max_usage_in_bytes
-r--r--r-- 1 root root 0 Sep  2 15:21 memory.memsw.usage_in_bytes
-rw-r--r-- 1 root root 0 Sep  2 15:21 memory.move_charge_at_immigrate
-r--r--r-- 1 root root 0 Sep  2 15:21 memory.numa_stat
-rw-r--r-- 1 root root 0 Sep  2 15:13 memory.oom_control
---------- 1 root root 0 Sep  2 15:21 memory.pressure_level
-rw-r--r-- 1 root root 0 Sep  2 15:21 memory.soft_limit_in_bytes
-r--r--r-- 1 root root 0 Sep  2 15:21 memory.stat
-rw-r--r-- 1 root root 0 Sep  2 15:21 memory.swappiness
-r--r--r-- 1 root root 0 Sep  2 15:12 memory.usage_in_bytes
-rw-r--r-- 1 root root 0 Sep  2 15:21 memory.use_hierarchy
-rw-r--r-- 1 root root 0 Sep  2 15:21 notify_on_release
-rw-r--r-- 1 root root 0 Sep  2 15:21 tasks
```

由上可以看到，容器 ID 的目录下有很多文件，其中 memory.limit_in_bytes 文件代表该容器内存限制大小，单位为 byte，我们使用 cat 命令（cat 命令可以查看文件内容）查看一下文件内容：

```
$ sudo cat /sys/fs/cgroup/memory/docker/51041a74070e9260e82876974762b8c61c5ed0a51832d74fba6711175f89ede1/memory.limit_in_bytes
2147483648
```

这里可以看到memory.limit_in_bytes 的值为2147483648，转换单位后正好为 2G，符合我们启动容器时的内存限制 2G。

通过 memory 子系统的例子，我们可以知道**监控组件通过读取 memory.limit_in_bytes 文件即可获取到容器内存的限制值**。了解完容器的内存限制我们来了解一下容器的内存使用情况。

#### 监控系统是如何获取容器的内存使用状态的？

内存使用情况存放在 memory.usage_in_bytes 文件里，同样我们也使用 cat 命令查看一下文件内容:

```
$ sudo /sys/fs/cgroup/memory/docker/51041a74070e9260e82876974762b8c61c5ed0a51832d74fba6711175f89ede1/memory.usage_in_bytes
4259840
```

可以看到当前内存的使用大小为 4259840 byte，约为 4 M。了解了内存的监控，下面我们来了解下网络的监控数据来源。

网络的监控数据来源是从 /proc/{PID}/net/dev 目录下读取的，其中 PID 为容器在主机上的进程 ID。下面我们首先使用 docker inspect 命令查看一下上面启动的 nginx 容器的 PID，命令如下：

```
$ docker inspect nginx |grep Pid
            "Pid": 27348,
            "PidMode": "",
            "PidsLimit": 0,
```

可以看到容器的 PID 为 27348，使用 cat 命令查看一下 /proc/27348/net/dev 的内容：

```
$ sudo cat /proc/27348/net/dev
Inter-|   Receive                                                |  Transmit
 face |bytes    packets errs drop fifo frame compressed multicast|bytes    packets errs drop fifo colls carrier compressed
    lo:       0       0    0    0    0     0          0         0        0       0    0    0    0     0       0          0
  eth0:       0       0    0    0    0     0          0         0        0       0    0    0    0     0       0          0
```

/proc/27348/net/dev 文件记录了该容器里每一个网卡的流量接收和发送情况，以及错误数、丢包数等信息。可见容器的网络监控数据都是定时从这里读取并展示的。

总结一下，**容器的监控原理其实就是定时读取 Linux 主机上相关的文件并展示给用户。**

### 结语

到此，相信你已经可以使用 docker stats 和 cAdvisor 监控并查看容器的状态了；也可以自己启动一个 cAdvisor 容器来监控主机和主机上的容器，并对监控系统的原理有了较深的了解。